［好文重温］陶傑：在死亡大使的黑色巨翼下

⋯⋯⋯赤柬殺人喜歡鼓動十四五歲的少年兒童。這是由毛澤東利用紅兵統治中國時學來的。兩個赤柬「紅兵」，就可以押解二百個成人上殺戮戰場。許多人問：「你們明明可以反抗，為甚麼沒有人做？」

導遊歎一口氣：「反抗是沒有用的。」怎會沒有用呢？據報道：「九一一」那天，拉登的恐怖分子騎劫飛機想撞向五角大樓，幾個恐怖分子制服了機師，還在機艙與幾百個乘客對峙。有人高叫一聲：「拼了吧！」（Let’sroll!）幾十人衝上前向恐怖分子反擊，但飛機終於還是墜毀了。但在最後的生死關頭，Let’sroll這句話，成為拒絕向邪惡屈服的人性呼聲，成為領導全人類反抗恐怖的美國精神。

赤柬統治柬埔寨三年，屠殺了二百萬人口。全國有三百多處刑場和萬人坑。兩個赤柬的紅兵提原始的步槍，就可以驅趕兩百人去刑場。在漫長的死亡之旅上，沒有人敢叫一聲：Let’sroll——拼了吧——二百人如果一起反抗，可能會有幾個人犧牲，但一定有人能逃出生天。

南京大屠殺的時候，日軍俘虜了兩萬多國軍戰俘，也只用了兩百多人，在短短一兩天內把兩萬多戰俘全部槍決，許多歷史專家也質疑過：面對兩百個敵軍，兩萬多名俘虜為甚麼不反抗？

在極度的恐懼下，或許脆弱的人性會全面崩潰，最終連拚命求存的微弱衝動也會消失。或許人人其實在盤算：萬一集體反抗時，犧牲的是自己，成全了別人活命，那又跟大家一起毀滅有甚麼分別？為甚麼我要付出代價，成就其他全不相識的大多數？如果人人有這樣自私的想法，兩個赤柬小紅兵可以不費吹灰之力幹掉兩百個成人。兩百個日軍，也可以在長江邊架起機關槍，把兩萬名國軍戰俘順利分批槍殺。

當有時世界成為一座屠場，一些人類選擇沉默地受戮，是最接近羊群有秩序地走向屠房的時刻。如果世界是一座森林，有獅虎狼豹，有的民族注定成為生物鏈中的羊群。「為甚麼你們當時不反抗？」我追問。「反抗是沒有用的。」導遊答。「那麼當時殺人的赤柬，許多今天還活嗎？」「有四萬多人，他們都已繳械，現在都生活在柬埔寨西北部的一個特區。」

「你們見到二十多年前的這些兇手，有想過復仇嗎？」我問。

「沒有用的，」導遊痛苦地擺擺手：「冤冤相報何時了，柬埔寨人沒有想過要復仇，讓過去的都過去吧。今天，我們有一口飯吃，每月領得到薪金，已經覺得很幸福，今天穩定的局面是來之不易的。」

「穩定的局面來之不易」，這句話很耳熟，好像在別的甚麼地方也聽過。柬埔寨人用這句話麻醉了自己，就這樣，殺人狂魔波布，一直到一九九八年才得以善終，死於心臟病，死得很安詳。他的副手、外交部長喬森潘還活，最近出版了回憶錄，說當年的滅族是波布一人的主意，與自己無關。

柬埔寨總理洪森不想審判赤柬，因為他自己也曾是赤柬。洪森的政府貪污腐敗，但洪森有一句名言：「貪污是不會殺人的。」歷劫餘生的柬埔寨人很信服這句話，他們認同「穩定的局面來之不易」，他們很擁護洪森兩個小赤柬兵「搞掂」了兩百人，其實是有原因的——許多年前，我在英國看過一部關於赤柬屠殺的紀錄片，片中的記者問國王施哈諾同一個問題，施哈諾說：在柬埔寨流傳了一個上千年的傳說——有一天，柬埔寨終會遭到天譴，上天會派來一批黑色的天使，把柬埔寨人全部滅絕。當赤柬出現時，他們一律戴竹帽，圍一條紅色的格子領巾，而且他們全身都穿上黑衣。

一個民族的宿命就是如此決定了的：一半是神話，一半是現實。再向導遊追問下去，他快要流下眼淚了。對一個地獄的過來人，這樣的追問是不公平的。我沒有再說甚麼，與他一起沉默下來。我想起了電影《齊瓦哥醫生》最後的一句話：在那樣的時代，死人的事是經常發生的。

世上所有的屠房，何曾見過羊群會突然反抗？那些可憐的鬈毛動物，也許早已看破了宿命，牠們或許只一心想早日還清前世的罪孽，一頭頭乖乖地排隊走向高高舉起的屠刀。

仲有無，好文歷久常新

係時候到我地守護番正義女神

陶生啲舊文高質過依家好多

好難重覆寫
佢要出稿就重量多過重質，交貨呀嘛
又唔係寫書

你條弱智仔拎條一年前既片話係BLM，比人踢爆左仲屌返人轉頭😂你IQ有冇80？

寧死不屈